\section{Cópia da página do curso}

Saltar a aula \protect\hyperlink{1}{1}, \protect\hyperlink{2}{2},
\protect\hyperlink{3}{3}, \protect\hyperlink{4}{4},
\protect\hyperlink{5}{5}, \protect\hyperlink{6}{6},
\protect\hyperlink{7}{7}, \protect\hyperlink{8}{8},
\protect\hyperlink{9}{9}, \protect\hyperlink{10}{10},
\protect\hyperlink{11}{11}, \protect\hyperlink{12}{12},
\protect\hyperlink{13}{13}, \protect\hyperlink{14}{14},
\protect\hyperlink{15}{15}, \protect\hyperlink{16}{16},
\protect\hyperlink{17}{17}, \protect\hyperlink{18}{18},
\protect\hyperlink{19}{19}, {[}corrente{]} \protect\hyperlink{20}{20},
\protect\hyperlink{21}{21}, \protect\hyperlink{22}{22},
\protect\hyperlink{23}{23}, \protect\hyperlink{24}{24},
\protect\hyperlink{25}{25}, \protect\hyperlink{26}{26},
\protect\hyperlink{27}{27}, \protect\hyperlink{28}{28},
\protect\hyperlink{29}{29}, \protect\hyperlink{29}{29},
\protect\hyperlink{30}{30}, \protect\hyperlink{31}{31},
\protect\hyperlink{32}{32}, \protect\hyperlink{33}{33},
\protect\hyperlink{34}{34}, \protect\hyperlink{35}{35}.\\
Links: zoom,
\href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/view.php?id=392572}{notícias e
avisos @ moodle},
\href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49138}{vídeos @
moodle}, \href{https://bitbucket.org/sergunchik/ea.git}{git} (tex, gp,
txt)
\href{https://bitbucket.org/sergunchik/ea/src/master/exer.txt}{EXERCÍCIOS},
\url{ea1.html} (feito de ea1.tex usando pandoc)

\href{../as.html}{Syllabi of 2 semesters in English}

\href{20-1.html}{a página do ano passado (2020.1)}

\textbf{MAT1224/MAT2220 - Estruturas algébricas I}\\
2020.1, terças e quintas, 13:00-15:00.

\textbf{Ementa} de
\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Estrutura_algébrica}{Estruturas
Algébricas I}
\{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Álgebra_abstrata}{Álgebra
abstrata}\}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Grupos {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/groups.html}{3}-
  \href{http://abstract.ups.edu/aata/cosets.html}{6},
  \href{http://abstract.ups.edu/aata/isomorph.html}{9}-
  \href{http://abstract.ups.edu/aata/sylow.html}{15}{]}:
  \textbf{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_(matemática)}{Grupos}}
  {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/groups.html}{3}{]}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_de_permutação}{Grupos de
    permutações}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/permute.html}{5}{]}
  \item
    Grupos de matrizes.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/matrix.html}{12}{]}
    \{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_linear_geral}{GL},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_linear_especial}{SL},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_ortogonal}{O}, SO, Sp, U,
    SU; PGL, PSL, PO, PSO, PSp, PU, PSU\}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_abeliano}{Grupos
    abelianos} {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/cyclic.html}{4},
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-finite-abelian-groups.html}{13.1}{]}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Homomorfismo_de_grupos}{Homomorfismos
    de grupos}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/homomorph.html}{11}{]}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_quociente}{Grupos
    quocientes}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/normal.html}{10}{]}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Ação_(matemática)}{Ações de
    grupos} {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/actions.html}{14}{]}.
    \{ + \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Teoremas_de_Sylow}{Teoremas
    de Sylow} {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/sylow.html}{15}{]}
    \}
  \end{itemize}
\item
  Anéis {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/rings.html}{16-18}{]}:
  \textbf{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_(matemática)}{Anéis}}
  {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/rings.html}{16}{]}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_de_polinômios}{Anéis de
    polinômios}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-poly-rings.html}{17.1}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Homomorfismo_de_anéis}{Homomorfismos
    de anéis}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-ring-homomorphisms.html}{16.3}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Ideal_(teoria_dos_anéis)}{Ideais}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-ring-homomorphisms.html}{16.3}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_quociente}{Anéis
    quocientes}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-ring-homomorphisms.html}{16.3}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Corpo_de_frações}{Corpo de
    frações}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-field-of-fractions.html}{18.1}{]}
    de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Dom\%C3\%ADnio_de_integridade}{domínio
    de integridade}
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-domains-and-fields.html}{{[}16.2},
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/domains.html}{18{]}}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Dom\%C3\%ADnio_euclidiano}{Anéis
    euclidianos}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-division-algorithm.html}{2.2}
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-poly-division-algorithm.html}{17.2},
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-factorization-domains.html}{18.3}{]}
  \item
    Irredutibilidade de polinômios.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-irreducible-poly.html}{17.3}{]}
    \{e.g. \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Lema_de_Gauss}{Lema de
    Gauss}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-irreducible-poly.html}{Teorema
    17.14}{]} e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Critério_de_Eisenstein}{Critério
    de Eisenstein}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-irreducible-poly.html}{Teorema
    17.17}{]} \}
  \end{itemize}
\end{itemize}

Bibliografia.
\href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49134}{A gravação
do resumo~da bibliografia @ moodle}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \protect\hyperlink{aata}{{[}AATA{]}} (Álgebra Abstrata: Teoria e
  Aplicações) de Tom Judson é um livro livre e de código aberto que pode
  ser usado como um livro texto principal, em vez de livros listados
  embaixo.\\
  \protect\hypertarget{aata}{}{{[}AATA{]}}:
  \href{http://abstract.ups.edu/index.html}{Abstract Algebra: Theory and
  Applications},\\
  Everything you wanted to know about abstract algebra, but were afraid
  to buy!\\
  O livro de \href{http://www.faculty.sfasu.edu/judsontw/}{Thomas W.
  Judson} com tradução castelhano de
  \href{http://antoniobehn.cl}{Antonio Behn} e exercícios em SAGE de
  \href{http://buzzard.ups.edu}{Robert Beezer}.\\
  Está disponível em muitos formatos no
  \href{http://abstract.ups.edu}{abstract.ups.edu}:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    versão espanhol (2017.12.06) com exercícios em SAGE:
    \href{http://antoniobehn.cl/aata.pdf}{PDF/tela},
    \href{http://abstract.ups.edu/aata-es/}{HTML},
    \href{https://github.com/twjudson/aata/tree/master/src}{XML}.
    +Tradução automatica de
    \href{https://translate.google.com/translate?sl=es\&tl=pt\&u=http://abstract.ups.edu/aata-es/aata.html}{google},
    \href{http://www.translatetheweb.com/?to=pt\&a=http\%3A\%2F\%2Fabstract.ups.edu\%2Faata-es\%2Faata.html}{bing}.
  \item
    versões ingles: 2020.07.30 sem exercícios em SAGE
    (\href{http://abstract.ups.edu/download/aata-20200730.pdf}{PDF/tela}
    e
    \href{http://abstract.ups.edu/download/aata-20200730-print.pdf}{PDF/impressora}),
    \href{http://abstract.ups.edu/download/aata-20200806-sage-9-1.pdf}{PDF
    com exercícios em SAGE} (2020.08.06),
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/aata.html}{HTML},
    \href{https://github.com/afbehn/aata-spanish/tree/master/src}{XML}.
    +Tradução automatica de
    \href{https://translate.google.com/translate?sl=en\&tl=pt\&u=http://abstract.ups.edu/aata/aata.html}{google},
    \href{http://www.translatetheweb.com/?to=pt\&a=http\%3A\%2F\%2Fabstract.ups.edu\%2Faata\%2Faata.html}{bing}.
  \item
    uns esboços das traduções portunhois \href{../aata-pt/}{HTML},
    \href{https://github.com/sergunchik/aata-pt/tree/master/src}{XML}.
  \end{itemize}

  \textbf{{[}mostrar \textbar{} ocultar{]}} Se quiser baixar o livro
  texto e/ou código fonte deste livro, clique

  \hypertarget{hidden}{}
  \url{http://abstract.ups.edu/download.html}.\\
  Para baixar as fontes do livro em inglês, da tradução espanhol, do
  esboço da tradução português, e do programa
  \href{https://pretextbook.org}{PreTeXt} para os compilar:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \texttt{\ git\ clone\ https://github.com/sergunchik/aata-pt.git\ \ \ \ \ \ \ }
  \item
    \texttt{\ git\ clone\ https://github.com/afbehn/aata-spanish.git\ }
  \item
    \texttt{\ git\ clone\ https://github.com/twjudson/aata.git\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ }
  \item
    \texttt{\ git\ clone\ https://github.com/rbeezer/mathbook.git\ \ \ \ \ \ \ }
  \item
    Se ainda não tem git ou conta no github, veja
    \href{https://git-scm.com}{git-scm.com} e
    \href{https://github.com}{github.com}
  \item
    a guia do PreTeXt:
    \href{https://pretextbook.org/doc/guide/html/start-here.html}{The
    PreTeXt Guide}
  \item
    Um jeito de usar git, LaTeX, sage, pari/gp, etc sem instalação é no
    núvem de \href{https://cocalc.com}{CoCalc} (antes conecido como
    \href{https://cloud.sagemath.com}{SageMathCloud}). O site do PreTeXt
    tem o vídeo de 12 minutos com as instruções,
    \url{https://pretextbook.org/documentation.html\#getting-started-videos}
  \item
    \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49988\#p323293}{o
    vídeo de um dos jeitos de tradução portunhol} (março 18, 28 minutos,
    no moodle)
  \end{itemize}
\item
  \textbf{{[}mostrar \textbar{} ocultar{]}} livros livres para a
  aprendizagem baseada na investigação ("inquiry-based learning"):

  \hypertarget{hidden}{}
  \protect\hypertarget{grupos}{}{{[}Grupos{]}}:
  \href{http://jiblm.org/downloads/jiblmjournal/V120326S/V120326S.pdf}{Introductory
  Abstract Algebra} by M.L.Morrow, available at jiblm.org\\
  \protect\hypertarget{anuxe9is}{}{{[}Anéis{]}}:
  \href{https://www.ringswithinquiry.org/}{\textbf{ringswithinquiry.org}}
  de Michael Janssen e Melissa Lindsey
\item
  \textbf{{[}mostrar \textbar{} ocultar{]}} Os próximos quatro livros
  (de Goodman, Connell, Milne, Shoup) são disponíveis de graça nas
  páginas dos autores.

  \hypertarget{hidden}{}
  Frederick M. Goodman:
  \href{http://homepage.divms.uiowa.edu/~goodman/algebrabook.dir/download.htm}{Algebra:
  Abstract and Concrete}, edition 2.6 (May 1, 2014), 576 pages.
  Available at homepage.divms.uiowa.edu/\textasciitilde goodman\\
  Edwin H. Connell: \href{https://www.math.miami.edu/~ec/book/}{Elements
  of Abstract and Linear Algebra}, (March 20, 2004), 138 pages.
  Available at math.miami.edu/\textasciitilde ec\\
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/James_Milne_(mathematician)}{James
  S. Milne}:
  \href{https://www.jmilne.org/math/CourseNotes/gt.html}{Group Theory}.
  v 3.15 (2020), 135 pages. Available at www.jmilne.org/math\\
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Victor_Shoup}{Victor Shoup}:
  \href{https://shoup.net/ntb/}{A Computational Introduction to Number
  Theory and Algebra}, available at shout.net/ntb under Creative Commons
  license.
\item
  \textbf{{[}mostrar \textbar{} ocultar{]}} Os próximos nove livros não
  são livres, mas se quiser pode pedir-los numas bibliotecas.

  \hypertarget{hidden}{}
  \hfill\break
  Os definições e teoremas sobre grupos, anéis, ideais, módulos e,
  geralmente, estruturas algébricas, que discutirmos neste curso eram
  cristalizadas nas trabalhos de
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Emmy_Noether}{Emmy Noether},
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Emil_Artin}{Emil Artin} e
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/David_Hilbert}{David Hilbert}
  noventa anos atrás.
  \{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Timeline_of_algebra}{Timeline of
  algebra} e
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_algebra}{History of
  algebra}\}\\
  O livro texto {[}6{]} de Bartel van der Waerden é baseado nas notas
  das aulas de E.Artin e E. Noether circa 1930. A única coisa neste
  livro que me sempre alienava é as letras góticas, além disso é bom.\\
  O livro texto {[}4{]} de Serge Lang (um elemento do grupo que se chama
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Bourbaki}{Nicolas
  Bourbaki}) apareceu em 1965 como uma "modernização" do livro de van
  der Waerden, e influenciou os livros escritos a partir dele.\\
  1) \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Arnaldo_Garcia}{Garcia,
  Arnaldo}, Lequain, Yves: Elementos de Álgebra, Projeto Euclides. Rio
  de Janeiro:
  \href{https://impa.br/page-livros/elementos-de-algebra/}{Projeto
  Euclides IMPA}, 2002.\\
  2) \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Artin}{Artin, Michael}:
  Álgebra. New Jersey: Prentice-Hall, 1991.\\
  3) \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Nathan_Jacobson}{Jacobson,
  Nathan}: Basic álgebra. San Francisco: W. H. Freeman, 1980.\\
  4) \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Serge_Lang}{Lang, Serge}:
  Algebra. 3ª ed. Reading. Boston: Addison-Wesley, 1993.\\
  5) Vilanova, Clóvis: Elementos da Teoria dos Grupos e da Teoria dos
  Anéis. Rio de Janeiro: IMPA, 1972.\\
  6)
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Bartel_Leendert_van_der_Waerden}{van
  der Waerden, Bartel Leendert}: Modern Algebra. New York: F. Ungar,
  1950.\\
  7) \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Maurice_Auslander}{Auslander,
  Maurice},
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/David_Buchsbaum}{Buchsbaum, David
  Alvim}: Groups, rings, modules. New York: Harper
  \textless\&\textgreater{} Row, 1974.\\
  8) \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Irving_Kaplansky}{Kaplansky,
  Irving}: Fields and rings. 2. ed. Chicago: The University of Chicago,
  1969.\\
  9) \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Joseph_Gallian}{Gallian, Joseph
  Anthony}: Contemporary abstract algebra. 9th edition. Cengage.com. Cf.
  \href{https://www.d.umn.edu/~jgallian/Z}{página de autor}.
\end{itemize}

Um esboço do livro
\href{https://pt.wikibooks.org/wiki/Álgebra_abstrata}{Álgebra abstrata}
no wikibooks.

Os programas calculadores
(\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_algébrico_computacional}{sistemas
algébricos computacionais}) livres.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/SageMath}{SageMath} (Sistema
  Algébrico e Geométrico de Experimentações):
  \href{https://sagemath.org}{SageMath.org}
  \href{https://sagecell.sagemath.org}{SageCell},
  \href{https://cocalc.com}{CoCalc}.\\
  Já incluidos no SageMath são:
\item
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/PARI/GP}{PARI/GP} {[}mostrar ou
  ocultar etimologia{]},

  \hypertarget{hidden}{}
  (a
  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/PARI/GP\#Étymologie_du_nom_PARI/GP}{etimologia}
  é relacionada com
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Aposta_de_Pascal}{Aposta de
  Pascal} (fr. \emph{pari de Pascal}), um matematico e teólogo catolico
  francês)

  \href{https://pari.math.u-bordeaux.fr}{PARI.math.u-bordeaux.fr}
  (também tem \href{https://pari.math.u-bordeaux.fr/gp.html}{GP no
  navegador}),
\item
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/GAP_(sistema_de_álgebra_computacional)}{GAP}
  (Grupos, Algoritmos e Programação).
\end{itemize}

\subsection{A lista das aulas.}

\hfill\break
\href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49138}{Todas as
gravações em ordem cronológico @ moodle}\\
Só um feriado restante é: 06.03 (junho 3).\\


\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  \protect\hypertarget{1}{}{{[}03.02{]}}
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49610}{a gravação
  @ moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Introduçao: o curso se chama "estruturas algébricas", mas o que é
    uma
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Estrutura_algébrica}{estrutura
    algébrica}?
  \item
    Um exemplo de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Álgebra_linear}{álgebra linear}:
  \item
    a estrutura de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Espaço_vetorial}{espaço
    vetorial} sobre um
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Corpo_(matemática)}{corpo} fixo
    (e.g. sobre números racionais, reais ou complexos),
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Morfismo_(teoria_das_categorias)}{Morfismos}
    (ou
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Homomorfismo}{homomorfismos})
    entre espações vetoriais são
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Transformação_linear}{transformações/aplicações/mapas/funções
    lineares},
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Função_identidade}{morfismo/função/transformação/mapa/relação
    identidade},
  \item
    {[}!{]}
    \textbf{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Composição_de_funções}{composição}
    de morfismos},
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Composição_de_funções\#Associatividade}{associatividade
    de composição} (cf.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Associatividade}{associatividade}),
  \item
    e neutralidade das identidades (cf.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Elemento_neutro}{elemento
    neutro}).
  \item
    O que é uma
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Operação_(matemática)}{\textbf{operação}}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-groups-define.html}{3.2}{]}
    e -aridade dela {[}gp: arity{]} (constantes,
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Operação_unária}{operações
    unárias} são
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Endomorfismo}{endomorfismos},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Operação_binária}{operações
    binárias}, etc).
  \item
    As operações simples como os dados e as igualdades entre as
    operações compostas como @s regras/axiomas/propriedades.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{2}{}{{[}03.04{]}} {}
  \href{https://notability.com/n/0Y96gGUG4~1N5xmPE2aUik}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=48700}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    A soma $1+2+3+...+n$ como um módelo para discutir experimentos,
    teoremas, lemas, corolários, demonstrações. Diferentes jeitos de
    provar.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Indução_matemática}{Indução
    matemática}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-math-induction.html}{2.1}{]}
    \href{pari-03.04}{(gp jornal)}.
  \item
    Conjuntos.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Função_injectiva}{Injeções}
    (funções injetivas, injetoras, f: F ↣ A) e subconjuntos.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Função_sobrejectiva}{Sobrejeções}
    (funções sobrejetivas, sobrejetoras, f: F ↠ A) e conjuntos
    quocientes.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Relação_de_equivalência}{Relação
    de eqiuvalência},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Classe_de_equivalência}{classes
    de equivalência},
    \textbf{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Conjunto_quociente}{conjunto
    quociente}} e o morfismo quociente
    (\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Projeção_(matemática)}{projeção
    canônica}). Partição associada à sobrejeção. Fibras (preimagens) das
    sobrejeções como classes de equivalência.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-sets-and-equivalence-relations.html}{1.2}{]}
  \item
    Inversos de lado esquerdo e direito (seções e retrações).
  \item
    Morfismos inversiveis de um e de dois lados (isomorfismos).
  \item
    A demonstração da unicidade do inverso do isomorfismo.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{3}{}{{[}03.09{]}}
  \href{https://notability.com/n/SDTli5fC0bsnE6h0XKOVw}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49135}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Seções e retrações (inversos de um lado) de morfismo.
  \item
    Definição de epimorfismos e monomorfismos como morfismos
    cancelativos de um lado (i.e. $xe=ye \implies x=y$
    ou $mx=my \implies x=y$).
  \item
    Uma demonstração que a existência de uma seção implica que o
    morfismo é epi, e a existência de uma retração implica que o
    morfismo é mono.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Axioma_da_escolha}{O axioma da
    escolha} que postula a equivalência entre a sobrejetividade de um
    morfismo e a existência de uma seção dele.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{4}{}{{[}03.11{]}}
  \href{https://notability.com/n/2Mtrs8JTh7P8ywTIWooEaP}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49332}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Relação_binária}{Relações
    binárias}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Relação_de_ordem}{Relações de
    ordem}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Relação_bem-ordenada}{Relação
    bem-ordenada} (boa ordenação). {[}
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-math-induction.html}{2.1}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Número_cardinal}{Cardinais}
    (classes de equivalência de conjuntos modulo isomorfismos).
  \item
    Ordem dos cardinais usando injeções/sobrejeções.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Cantor-Bernstein-Schroeder}{Teorema
    de Cantor-Bernstein-Schröder}.
  \item
    Teorema de Cantor e o seu
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumento_de_diagonalização_de_Cantor}{argumento
    da diagonalização}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Princ\%C3\%ADpio_da_casa_dos_pombos}{Princípio
    de gavetas de Dirichlet}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Axiomas_de_Peano}{Axiomática de
    Dedekind-Peano} dos números naturais.
  \item
    Adição e multiplicação dos números naturais como as operações
    derivadas das operações "Zero" e "Sucessor" (depois Grassmann,
    1861).
  \item
    Axioma de indução e o
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Princ\%C3\%ADpio_da_boa_ordenação}{princípio
    da boa ordenação} (o princípio da boa ordem).
  \item
    O primeiro encontro com as
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Raiz_da_unidade}{raizes de
    unidade}.
  \item
    BÔNUS:
    \href{http://wwwf.imperial.ac.uk/~buzzard/xena/natural_number_game/}{O
    jogo dos números naturais} de Kevin Buzzard
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{5}{}{{[}03.16{]}}
  \href{https://notability.com/n/OQEujm7lEDfiYJvW_a_BR}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49799}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Morfismos de conjunto-quociente em termos da associada relação de
    equivalência: por $q: C \to C/R =:Q$ e $f: Q
    \to A$, considerar $g = fq$, então por $g: C
    \to A$ existe $f: C/R \to A$ tal que
    $g = f$ se e só se $g(c) = g(c')$ por todos $(c,c')$ no $R$.
  \item
    Divisibilidade e fatorações dos números inteiros: divisores e
    multiplos. Ideais principais nos inteiros.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Congruência_(álgebra)}{Congruência}
    depois de Euler e
    \textbf{\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Aritmética_modular}{aritmética
    modular}} depois de Gauss.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-mod-n-sym.html}{3.1}{]}
  \item
    Congruência módulo um inteiro (N) é uma relação de equivalência
    $c=b (N)$, o conjunto quociente é chamado o conjunto dos resíduos.
  \item
    Aplicação quociente (dos conjuntos) $\mathbf{Z}
    \to \mathbf{Z}/(N)$, a construção de
    uma seção dele (um sistema de representantes). {[}gp: Mod(123,57),
    123\%57, lift(Mod(123,57)){]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Divisão}{Divisão com resto}.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Parte_inteira}{Parte inteira} e
    a função floor (piso), a função ceil (teto),
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Parte_fracionária}{parte
    fracionária} e a função frac.
  \item
    Propriedades/regras/axiomas de associatividade, neutralidade,
    inversos, comutatividade,
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Distributividade}{distributividade}.
  \item
    {[}!{]} Definição das estruturas algébricas:
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Monoide}{monoide} (comutativo ou
    não), \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_(matemática)}{grupo}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-groups-define.html}{3.2}{]}
    (\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_abeliano}{abeliano} ou
    não), \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_(matemática)}{anel}
    (\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_comutativo}{anel
    comutativo},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_com_identidade}{anel com
    unidade} ) como dados (operações no conjunto) sujeito aos axiomas.
  \item
    {[}!{]} Definição dos
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Homomorfismo_de_anéis}{morfismos
    dos anéis} {[}expandir{]} (também conecidos como homomorfismos).
  \item
    {[}?{]} Exercício: provar que existe a única estrutura de anel no
    conjunto quociente $\mathbf{Z}/(N)$ tais que o
    natural mapa quociente $\mathbf{Z}
    \to \mathbf{Z}/N$ dado por $b
    \mapsto Mod(b,N)$ é um morfismo dos anéis. {[}cf.
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-mod-n-sym.html}{Proposição
    3.4}{]}
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{6}{}{{[}03.18{]}}
  \href{https://notability.com/n/1lpVblQW_3pd~2g9yaT689}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=49992\#p323305}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Máximo_divisor_comum}{Máximo
    divisor comum}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-division-algorithm.html}{2.2}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Algoritmo_de_Euclides}{Algoritmo
    de Euclides}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-division-algorithm.html}{2.2}{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Identidade_de_Bézout}{Teorema de
    Bachet-Bézout}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-division-algorithm.html}{2.2:
    2.10}{]}
  \item
    Coprimalidade
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-division-algorithm.html}{2.2}{]}
  \item
    Uma interpretação geométrica do algoritmo de Euclides
  \item
    {[}!{]} Definição de uma
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Ação_(matemática)}{ação do
    grupo} no conjunto {[}
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-groups-acting-on-sets.html}{14.1}{]}
  \item
    {[}!{]} Órbitas da ação, conjunto quociente da ação (o conjunto das
    órbitas) {[}
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-groups-acting-on-sets.html}{14.1}{]}
  \item
    O grupo $GL(2,\mathbf{Z})$ (cf.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_modular}{o grupo modular
    $PSL(2,\mathbf{Z})$}) e a ação dele no
    $\mathbf{Z}\^{}2$
  \item
    O subgrupo de $GL(2,\mathbf{Z})$ gerado por
    transformações elementares (usados no algoritmo de Euclides)
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{7}{}{{[}03.23{]}}
  \href{https://bitbucket.org/sergunchik/ea/src/master/exer.txt}{EXERCÍCIOS},\\
  \href{https://notability.com/n/2yBBdzOAl1LQTgOJmqqQtk}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=50337\#p325971}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Resíduos inversiveis e a divisão dos resíduos: Mod(a,N) é inversivel
    se e só se mdc(a,N)==1. {[}gp: 1/Mod(3,5); gcd(3,5);{]}
  \item
    Os grupos, a primeira vista abstrata.
  \item
    {[}!{]} A imagem do morfismo dos grupos, os subgrupos.
  \item
    Os subgrupos gerados por um subconjunto. Os geradores. Os subgrupos
    gerados por um elemento (subgrupos cíclicos).
  \item
    Os \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_c\%C3\%ADclico}{grupos
    cíclicos} e os subgrupos cíclicos.
  \item
    Ordens dos grupos e dos elementos. {[}gp: znorder{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_chinês_do_resto}{Teorema
    chinês do resto} {[}gp: chinese{]}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Função_totiente_de_Euler}{Função
    totiente de Euler} {[}gp: eulerphi{]}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-fermat-euler.html}{6.3}{]}
    e a sua
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Função_multiplicativa}{multiplicatividade}.
  \item
    {[}?{]} Exercício: chinese({[}Mod(5,7),Mod(8,11),Mod(9,13){]}) = ??
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{8}{}{{[}03.25{]}} \href{pari-03.25}{(gp jornal)}.
  \href{https://notability.com/n/2zxbQFtcOEu7AjE1xKqNM9}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=50650\#p327078}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bônus: \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Plimpton_322}{Plimpton
    322}, \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Terno_pitagórico}{ternos
    pitagóricos} (a solução de Euclides),
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Diofanto_de_Alexandria}{Diofanto
    de Alexandria} ("o pai da álgebra") contra álgebra geometrica dos
    gregos antigos.
  \item
    Coeficientes (constantes), variaveis (indeterminadas) e polinômios.
  \item
    Grau de polinômio univariavel, polígono de Newton de polinômio
    bivariavel.
  \item
    Operações com polinômios,
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_de_polinômios}{anéis de
    polinômios}
  \item
    Substituição de variavel (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Sustitución_(álgebra)}{es},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Substitution_(algebra)}{en})
    como um morfismo dos anéis
  \item
    Uma analogia entre o anel Z dos números inteiros e os anéis K{[}x{]}
    de polinômios univariaveis sobre um corpo K.
  \item
    Divisão com resto, mdc, algoritmo de Euclides, teorema de Bezout,
    resíduos e teorema chinês para os anéis K{[}x{]} de polinômios
    univariaveis sobre um corpo.
  \item
    {[}!{]} Definições de aneis e morfismos de anéis, A-álgebras
    (álgebras sobre um anel A) e morfismos deles, corpos (anéis com o
    único elemento não inversível 0).
  \item
    O anel de polinômios A{[}S{]} como uma A-álgebra livre gerada por S,
    como A-álgebra com uma familia de elementos indexados por S
    universal.
  \end{itemize}

  \hfill\break
  abril 6 - maio 21: \textbf{G1 (grau um)}
\item
  \protect\hypertarget{9}{}{{[}04.06{]}}
  \href{https://notability.com/n/2v~PhhzV086c0hnAD7bEu8}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=51227\#p331260}{Moodle},

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Definições das
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Magma_(matemática)}{magmas},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Semigrupo}{semigrupos},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Monoide}{monoides},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Quasegrupo}{quasegrupos},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_(matemática)}{grupos}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-groups-define.html}{3.2}{]}
    e morfismos deles
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-group-homomorphisms.html}{11.1}{]}.
  \item
    Tabuada (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Cayley_table}{Cayley
    table}
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-groups-define.html}{3.2}{]})
    de um magma. Tabulas de multiplicação dos quasegrupos são
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Quadrado_latino}{quadrados
    latinos}.
  \item
    As ações como os morfismos (usando
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Currying}{currying}).
  \item
    Exemplos dos grupos, das ações e dos (homo)morfismos de grupos.
  \item
    Os aneis $Mat(n\times n)$ das matrizes quadradas
  \item
    Os \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_linear_geral}{grupos
    lineares gerais} $GL(n)$ das matrizes inversíveis
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-matrix-groups.html}{12.1}{]}
  \item
    Determinante como um morfismo $\det : GL(n)
    \to GL(1)$
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-matrix-groups.html}{12.1}{]}
  \item
    Permutações
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-permutation-definitions.html}{5.1}{]}
  \item
    A matriz da permutação como o morfismo $Σ(n) \to
    GL(n)$, o sinal de uma permutação
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_linear_especial}{Grupo
    linear especial} $SL(n)$ - o núcleo do morfismo determinante
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{10}{}{{[}04.08{]}}
  \href{https://notability.com/n/055pIO8NGA2cebOyIj9Ov6}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=51411\#p332087}{Moodle}.
  \href{https://bitbucket.org/sergunchik/ea/src/master/21g1a.txt}{Formulação
  dos problemas de G1.} {[}+video @
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=51380\#p331984}{moodle}{]}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Lembrança: imagens
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-group-homomorphisms.html}{11.1}{]}
    dos morfismos de grupos.
  \item
    Epimorfismos de grupos. Núcleos.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-group-homomorphisms.html}{11.1}{]}
  \item
    As relações definidos por subconjuntos são relações de equivalência
    se e só se o subconjunto é um subgrupo.
  \item
    Conjuntos quocientes $G / H$ e $H\backslash G$ das
    classes laterais gH e Hg. {[}
    \href{http://abstract.ups.edu/aata/section-cosets.html}{6.1}{]}
  \item
    Exercício: provar que não existe nenhuma estrutura de grupo no
    imagem de morfismo quociente $c: Σ(3) \to Σ(3)/Σ(2)$
    tal que $c$ é morfismo de grupos.
  \item
    Bônus + exercícios:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Projective_plane\#A_finite_example}{planos
    projetivos finitos}.
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Piano_di_Fano}{Plano de Fano}.
  \item
    Problema: por quais $N$ existe a relação entre $N$ pesquisadores
    e $N$ problemas tal que cada dois pesquisadores tem um só problema
    comum e cada dois problemas tem um só pesquisador comum.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{11}{}{{[}04.13{]}}
  \href{https://notability.com/n/1QYB6SqK4CV9lP280wuPvv}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=51792\#p334621}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    {[}14.1{]} Ações de grupos. $G$-conjuntos e morfismos deles.
  \item
    {[}Prop 14.6{]} G-equivalência, órbitas.
  \item
    Conjunto quociente $X/G$ para a ação $G:X$ dum grupo $G$ num
    conjunto $X$.
  \item
    {[}Exem. 14.3 e exer. 9.4.44{]} Ação regular esquerda.
  \item
    "Lema da Adrielle": no grupo $(ea)d = e(bd)$ se e só se $a=b$
  \item
    O morfismo é injetivo se e só se o núcleo dele é trivial.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/O_Teorema_de_Cayley}{O teorema
    de Cayley}: cada grupo é isomorfo a um subgrupo dum grupo de
    permutações.
  \item
    Ação regular direita. Porque precisamos invertir.
  \item
    Produto cartesiano (ou direito) de dois grupos.
  \item
    Ação bidirecional.
  \item
    Uma restrição da ação com respeito de homomorfismo.
  \item
    {[}6.1{]} Órbitas da ação regular esquerda/direita são classes
    laterais direitas/esquerdas.
  \item
    {[}Exem. 14.5{]} Ação direita no quociente esquerdo
  \item
    {[}Exem. 14.4{]} Ação de conjugação (também conhecida como ação
    adjunta).
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Classe_de_conjugação}{Classes de
    conjugação}. Classe de elemento neutro.
    \href{https://groupprops.subwiki.org/wiki/Group_acts_as_automorphisms_by_conjugation}{Conjugação
    age aos automorfismos de grupo}
  \item
    Operações com $G$-conjuntos: $0=\emptyset$,
    $1=pt$, coproduto (união disjunta $X\coprod Y$),
    produto $X\times Y$.
  \item
    Decomposição de $G$-conjunto numa união disjunta das órbitas.
  \item
    {[}Prop. 14.10{]} Definição-Proposição: os estabilizadores são
    subgrupos.
  \item
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{12}{}{{[}04.15{]}}
  \href{https://notability.com/n/0yNJoOsSKBC9J98C1ROO37}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=51929\#p335357}{Moodle}.
  Primeira hora - o resumo de "ea1.pdf" e do curso até deste ponto.
  Segunda hora:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://math.stackexchange.com/questions/2261660/is-there-a-standard-notation-for-conjugation}{Notações
    pra conjugação}
  \item
    Conjugação de elementos, de subconjuntos e de subgrupos
  \item
    {[}10.1{]}
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Subgrupo_normal}{Subgrupos
    normais}.
  \item
    Núcleos são subgrupos normais.
  \item
    {[}Teorema 10.4{]}
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_quociente}{Grupo
    quociente}.
    {[}\href{http://abstract.ups.edu/aata/section-factor-groups.html}{10.1}{]}
  \item
    Lema: o subgrupo é normal se e só se ele é o núcleo de um
    homomorfismo.
  \item
    Exemplo de subgrupo que não é normal.
  \item
    Tipo cíclico de uma permutação
    (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Permutation\#Cycle_notation}{cyclic
    notation})
  \item
    Morfismos de um grupo quociente.
  \item
    {[}!11.2{]} Formulação dos Teoremas sobre Isomorfismo de Grupos
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{13}{}{{[}04.20{]}} sessão de Tiradentes
  \href{https://notability.com/n/y2oPYMep7adrUQFOe5HXh}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=52316\#p337669}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Um comentário sobre as relações entre as notações, as definições e
    os teoremas. Quando usar ou não usar parenteses? Sobre
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Associatividade_de_operadores}{Associatividade
    de operadores}, exemplos na matemática e na programação.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Dom\%C3\%ADnio_booliano}{Domínio
    booliano},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Álgebra_booliana}{Álgebra
    booliana},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Função_booliana}{Funções
    boolianas},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Álgebra_booliana\#Anéis_boolianos}{Anéis
    boolianos}. As formas normais:
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Forma_normal_disjuntiva}{disjuntiva},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Forma_normal_conjuntiva}{conjuntiva},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Forma_normal_algébrica}{algébrica}
    (polinômios de Zhegalkin ou expressões de Reed-Muller).
  \item
    Sobre mínimo multiplo comum: se definirmos como um mínimo com
    respeito de ordem normal, precisamos provar que ele é o divisor dos
    outros múltiplos. Se definirmos como um divisor de todos os
    multiplos, precisamos provar a existência.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Triângulo_de_Pascal}{Triângulo
    de Pascal}, Tartaglia, Chu Shi-kié e Omar Caiam.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Coeficiente_binomial}{Coeficientes
    binomiais} e interpretação combinatórica:
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Combinação}{combinações sem
    repetição} (subconjuntos).
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Relação_de_Stifel}{Relação de
    Stifel (regra de Pascal)}. O conjunto de subconjuntos de
    cardinalidade fixa num conjunto fixo.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Binómio_de_Newton}{Binômio de
    Newton}.
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gaussian_binomial_coefficient}{Números
    $q$-binomiais de Gauss}. O problema de analogia entres
    subconjuntos e subespaços. Álgebra, operadores e representações de
    Weyl-Heisenberg.
  \item
    cf. Henry Cohn:
    \href{https://www.maa.org/programs/maa-awards/writing-awards/projective-geometry-over-f1-and-the-gaussian-binomial-coefficients}{Projective
    Geometry over 𝐹\_1 and the Gaussian Binomial Coefficients}, The
    American Mathematical Monthly, vol. 111, no. 6, June/July 2004, pp.
    487-495.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{14}{}{{[}04.22{]}} sessão de São Jorge
  \href{https://notability.com/n/1P2HaSNRhAJQ_RlHjhi4Tc}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=52488\#p338614}{Moodle}.
  Soluções de problemas 1.23, 1.29, 2.31, 3.10.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Diferença entre o contradomínio e a imagem. Parece que rango ou
    posto as vezes pode designar um ou outra. Grafos das funções como as
    relações binárias. Relações funcionais e totais. Composição de
    relações binárias.
  \item
    {[}ex. 1.23{]} Extenção de uma transformação de Möbius para reta
    projetiva.
  \item
    Interpretação da reta projetiva real e das transformações de Möbius
    na planimetria euclidiana
  \item
    {[}ex. 1.29{]} Espaços projetivos sobre as álgebras de divisão
    (corpos não necessariamente comutativos)
  \item
    {[}ex. 2.31{]} A irracionalidade de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Raiz_quadrada_de_dois}{raiz
    quadrada de dois}
  \item
    {[}ex. 3.10{]} Grupos de Heisenberg (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Grupo_de_Heisenberg}{es},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Heisenberg_group}{en})
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{15}{}{{[}04.27{]}} Parte 1: sobre a tradução de
  capítulos 6 e 21 de AATA por Vinicius, e a parte principal de capítulo
  2 por mim. Como usar git para ver diferenças. Utilização de
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Corretor_ortográfico}{corretores
  ortográficos} depois a tradução.
  \href{https://notability.com/n/~zz9h9f86JQMr9oOAQuET}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=52787\#p341384}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    {[}!{]} Definição:
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Centro_de_um_grupo}{centro de um
    grupo}, centralizador (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Centralitzador_i_normalitzador}{ca},
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Centralizzatore}{it},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Centralisateur}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Centralizer_and_normalizer}{en})
    subgrupo central
  \item
    {[}?{]} Computar o centro de grupo simétrico e de grupo de
    Heisenberg,
  \item
    Lema: subgrupos centrais $H\subset C(G)$ são normais
    subgrupos de $G$
  \item
    {[}!{]} Definição de A-módulos (esquerdos) sobre um anel A (não nec.
    comutativo), morfismos deles, exemplos.
  \item
    {[}?{]} Formular e provar um análogo do teorema de Cayley para as
    K-álgebras sobre um corpo K e para os anéis (não necessariamente
    comutativos)
  \item
    Módulos livres. Codificação de morfismos entre os módulos livres
    usando as matrizes $ν\times μ$ com
    coeficientes/elementos no anel $A$.
  \item
    Anel de endomorfismos de um módulo sobre um anel.
  \item
    Anel de matrizes inteiros $End(\mathbf{Z}\^{}2$
  \item
    {[}!{]} Centro de um anel (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Centre_(àlgebra)}{ca},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Centre_(algèbre)}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Center_(algebra)}{en})
  \item
    Matrizes escalares inversíveis é um subgrupo central
  \item
    Grupo $PGL(n)$: o quociente de $GL(n)$ módulo o subgrupo das
    escalares
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{16}{}{{[}04.29{]}} Tradução de Capítulo 5
  (Permutações) pela Maria Clara.
  \href{https://notability.com/n/1s~VpWLx_CT8DAGnRzJ~HF}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=52893\#p341997}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Endomorfismo}{Monoide de
    endomorfismos}. Grupo multiplicativo de um
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Monoide}{monoide}.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Automorfismo\#Grupo_de_automorfismo}{Grupo
    de automorfismo.} Exemplos: grupos simétricos e $GL(V)$.
  \item
    Funções bilineares. (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Operador_bilineal}{ca},
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Operador_bilineal}{ea},
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Operatore_bilineare}{it},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Application_bilinéaire}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Bilinear_map}{en}) Exemplo:
    composição de transformações lineares, produto de matrizes.
  \item
    Bônus: categorias preaditivas (ou Ab-categorias)
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Preadditive_category}{!w: en}
  \item
    Anéis de endomorfismos nas categorias aditivas
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Endomorphism_ring}{!w: en}
  \item
    {[}?{]} Exercício: construa um isomorfismo entre o anel
    $Mat(m\times m,Mat(n\times n,A))$ de
    matrizes sobre matrizes e o anel $Mat(mn\times mn,
    A)$ de matrizes de tamanho produto.
  \item
    Grupo multiplicativo de anel (!w:
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Gruppo_moltiplicativo}{it},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Multiplicative_group}{en})
    Decomposição dos grupos multiplicativos dos reáis e dos complexos.
    Valor absoluto (módulo, norma), sinal, argumento, exponente e
    logaritmo como homomorfismos de grupos. Multiplicação por números
    complexos como homoterias e rotações do plano euclidiano.
  \item
    {[}?{]} Exercício: provar que sobre um corpo cada matriz é igual a
    soma de matrizes inversíveis. Provar que a matriz no $GL(n,K)$ é
    central se e só se ela é escalar.
  \item
    Grupo $PGL(n)$: o quociente de $GL(n)$ módulo o subgrupo
    (central) das escalares (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Projective_linear_group}{en})
  \item
    Reta projetiva (cf. exercício 1.29 e \protect\hyperlink{14}{aula
    14})
  \item
    planos projetivos e a ação de $PGL(3,k)$ no
    $\mathbf{P}\^{}2(k)$
  \item
    {[}!{]}
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Lagrange_(teoria_dos_grupos)}{Teorema
    de Lagrange} relacionando cardinalidades do grupo, subgrupo e
    conjunto quociente.
  \item
    Teorema sobre órbitas e estabilizadores.
  \item
    Ações simplesmente transitivas
  \item
    Computação (de Galois) das ordens dos grupos simétricos e dos grupos
    $GL(n,q)$ e $PGL(n,q)$
  \item
    {[}!{]} Definição dos
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_simples}{grupos simples}
  \item
    {[}?{]} Exercício: o grupo abeliano finito é simples se e só se a
    ordem dele é um primo
  \item
    {[}!{]} Abelianização de um grupo. Definição usando morfismo
    universal $a:G\to A$. (!w
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Commutator_subgroup\#Abelianization}{en},
    \href{https://groupprops.subwiki.org/wiki/Abelianization}{grouppropsp})
  \item
    {[}!{]}
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Subgrupo_comutador}{Subgrupo
    comutador} ${[}G,G{]}$ e uma construção de abelianização como o
    morfismo quociente $G \to G/{[}G,G{]}$.
  \item
    {[}?{]} Exercício: grupo simples não abeliano tem centro trivial.
  \item
    {[}?{]} Exercício: grupo simples não abeliano tem abelianização
    trivial.
  \item
    Grupo projetivo linear especial $PSL$ (!w
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Projective_linear_group}{en},
    \href{https://groupprops.subwiki.org/wiki/Projective_special_linear_group}{groupprops})
  \item
    {[}?{]} Exercício: computar as cardinalidades dos grupos matriciais
    finitos $SL(n,q)$ e $PSL(n,q)$
  \item
    Formulaçao do teorema de Galois (1830): grupo $PSL(2,q)$ é simples
    por quase todos e $q$. Também $PSL(n,q)$ são simples para quase
    todos $n$ e $q$.
  \item
    Isomorfismo entre o grupo $PSL(2,2)$ e o grupo simétrico $Σ(3)$.
    cf. isomorfismos excepcionais.
  \item
    Porque grupo simétrico não é simples por $n\textgreater2$. Grupo
    alternativo $A\_n\subset S\_n$, o núcleo de morfismo
    sinal.
  \item
    Formulação do teorema: grupo alternativo $A\_n$ é simples por
    $n$ não igual ao $4$.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{17}{}{{[}05.04{]}}
  \href{https://notability.com/n/1xVy_~KbtCDAlvQ7MKTmP3}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=53244\#p344233}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    PSL como quociente de SL e como subgrupo de PGL.
  \item
    Subgrupo $nA$ no grupo abeliano $A$.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_fundamental_da_aritmética}{Teorema
    fundamental de aritmética} como um teorema estrutural sobre o grupo
    multiplicativo dos números racionais.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Valoração_(álgebra)}{Valorações}
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Valor_absoluto_p-ádico}{p-adicas}.
  \item
    Grupo quociente $K\^{}*/(K\^{}*)\^{}n$, caso $K$ é um corpo
    $\mathbf{Q}$ dos números racionais.
  \item
    Determinante como uma função $PGL(n,K) \to
    K\^{}*/(K\^{}*)\^{}n$
  \item
    {[}?{]} Exercício: se $H$ e $N$ são subgrupos normais de $G$,
    mostrar que $H\cap N$ é normal no $H$ e
    $H/H\cap N$ é um subgrupo normal de $G/N$.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Transformação_de_Möbius}{Transformações
    de Möbius} e composição deles, a ação na reta projetiva (cf.
    exercícios 1.23, 1.29 e \protect\hyperlink{14}{aula 14}), um
    isomorfismo do grupo $PGL(2,K)$ com o grupo das transformações de
    Möbius.
  \item
    {[}?{]} Exercício: definir a ação transitiva do grupo
    $PGL(2,\mathbf{Z})$ na reta projetiva racional
    $\mathbf{P}\^{}1(\mathbf{Q})$ e
    explicar como a transitividade desta ação é relacionado ao algoritmo
    de Euclides
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/O_jogo_do_15}{O jogo de 15} (e o
    jogo de $9$), permutações, e o grupoide de 16.
  \item
    Número de desordens (inversões
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Inversion_(discrete_mathematics)}{en}))
    e \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Paridade_de_uma_permutação}{a
    paridade / o sinal} de uma permutação.
  \item
    {[}!{]} Definição de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Categoria_(teoria_das_categorias)\#Definição}{categoria}
    e de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupoide_(matemática)}{grupoide}
  \item
    Jogo de 12 no
    $\mathbf{P}\^{}2(\mathbf{Z}/3)$ e
    o grupoide $M\_{13}$ de Conway
    (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Mathieu_groupoid}{Mathieu
    groupoid})
  \item
    Definição de
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Mathieu_group_M12}{grupo de
    Mathieu $M\_{12}$}
  \item
    Sobre um problema de G2 - automorfismo externo do grupo simétrico
    $Σ(6)$ e relacionamento com uma construção de grupo de Mathieu
    $M\_{12}$.
  \item
    Sobre outro problema de G2 - reticulado de Leech (!w:
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Réseau_de_Leech}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Leech_lattice}{en}) e grupos de
    Conway $Co\_0$, $Co\_1$ (!w:
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Groupes_de_Conway}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Conway_group}{en}).
  \item
    Bônus: formulações do teorema de Feit-Thompson (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Feit-Thompson}{ca},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Théorème_de_Feit-Thompson}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Feit–Thompson_theorem}{en}) e da
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Classificação_dos_grupos_simples_finitos}{classificação
    dos grupos simples finitos}
  \item
    Bônus: Os 26 grupos esporádicos (!w:
    \href{es}{https://es.wikipedia.org/wiki/Grupo\_esporádico},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sporadic_group}{en}): 6 párias X
    familia feliz de três gerações: 5 de Mathieu, 7 de Leech/Conway, 8
    de geração de
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_monstro}{grupo monstro} de
    Fischer-Griess.
  \item
    Bônus:
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Monstrous_moonshine}{Monstrous
    moonshine}
    (+\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Monstrous_moonshine}{en}) de
    Conway-Norton e o problema de Jack Daniels de Ogg.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{18}{}{{[}05.06{]}} \url{ea1.html} (feito de
  ea1.tex usando pandoc),
  \href{https://notability.com/n/20hCD5efd3w9l7Y9jkSnkJ}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=53401\#p344750}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bônus: \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/René_Descartes}{René
    Descartes}.
    \href{http://www.intratext.com/IXT/POR0305/_P1.HTM}{Discurso sobre o
    método para bem conduzir a razão na busca da verdade dentro da
    ciência}
    (\href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Discurso_sobre_o_Método}{+!w}).
    Uma aplicação matemática do método ("filosófico"):
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/La_Géométrie}{A geometria}.
  \item
    Planimetria euclidiana: sintética (Euclides) X analítica
    (Descartes). Plano catrtesiano como um modelo completo do plano
    euclidiano.
  \item
    Teoria dos grupos: "analítica" (Galois) X sintética (Cayley). O
    papel do teorema de Cayley.
  \item
    Espaços métricos. Isometrias formam um grupo.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_euclidiano}{Grupo
    euclideano}.
  \item
    Formas bilineares simétricos.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_ortogonal}{Grupos
    ortogonais}. O, SO, PO, PSO.
  \item
    Formas bilineares antissimétricos. Grupos simpléticos (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Grup_simplèctic}{ca},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Groupe_symplectique}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Symplectic_group}{en}). Sp, PSp.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Forma_sesquilinear}{Formas
    sesquilineares} e hermitianas (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Sesquilinear_form\#Hermitian_form}{en}),
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Matriz_hermitiana}{matrizes
    hermitianas} e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Matriz_anti-hermitiana}{anti-hermitianas},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Conjugado_transposto}{conjugado
    transposto}
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Operador_unitário}{Operadores
    unitários},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Matriz_unitária}{matrizies
    unitárias},
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_unitário}{grupos
    unitários} U,
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_especial_unitário}{SU},
    PU, PSU
  \item
    Grupos clássicos em senso de Hermann Weyl (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Grup_clàssic}{ca},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Classical_group}{en})
  \item
    Isometrias euclidianos: Translações, rotações, reflexões.
  \item
    Bandeiras (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Flag_(linear_algebra)}{flags}).
    Ação simplesmente transitivo das isometrias nas (?) marcos
    ortonormais (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Orthonormal_frame}{orthonormal
    frame}).
  \item
    Isometrias das figuras.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Pol\%C3\%ADgono_regular}{Polígonos
    regulares} e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Raiz_da_unidade}{raizes da
    unidade} nos números complexos.
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_diedral}{Grupo diedral}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Plano_complexo}{Plano de
    Argand-Gauss} (plano complexo). Isometrias e dilatações/homotetias
    euclidianas usando números complexos.
  \item
    Descrição dos problemas da lista adicional.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{19}{}{{[}05.11{]}} \url{ea1.html} (feito de
  ea1.tex usando pandoc),
  \href{https://notability.com/n/213tKB6kKEPQa6EROdG5UT}{Notas},
  \href{https://ead.puc-rio.br/mod/forum/discuss.php?d=53666\#p346463}{Moodle}.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Corpo_não_comutativo}{Corpos não
    comutativos}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Quaternião}{Quatérnios de
    Hamilton}
  \item
    Anel dos quaternios inteiros de Lipschitz
  \item
    Racionais de Gauss e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Inteiro_de_Gauss}{Inteiros de
    Gauss}
  \item
    Racionais de Eisenstein e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Inteiro_de_Eisenstein}{Inteiros
    de Eisenstein}
  \item
    Norma, conjugação, inverso, parte real e parte imaginária. Anel
    oposto, anti-(iso)morfismos e anti-involuções de anéis.
  \item
    Somas de dois quadrados são iguais às normas de inteiros de Gauss
  \item
    Somas de quatro quadrados são iguais às normas de inteiros de
    Lipschitz
  \item
    Produto das normas é norma do produto
  \item
    Identidades de Diofanto-Brahmagupta-Fibonacci (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Identidad_de_Brahmagupta}{es},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Brahmagupta–Fibonacci_identity}{en}):
    $(a\^{}2+b\^{}2)(c\^{}2+d\^{}2) = (ac-bd)\^{}2 + (ad+bc)\^{}2$,
    $(a\^{}2+b\^{}2)(c\^{}2+d\^{}2) = (ac+bd)\^{}2 + (ad-bc)\^{}2$.
  \item
    {[}?{]} Exercício: provar as identidades de Brahmagupta,
    $(a\^{}2+nb\^{}2)(c\^{}2+nd\^{}2) = (ac-nbd)\^{}2 + n
    (ad+bc)\^{}2$, $(a\^{}2+nb\^{}2)(c\^{}2+nd\^{}2) = (ac+nbd)\^{}2 +
    n (ad-bc)\^{}2$.
  \item
    Identidade dos quatro quadrdos de Euler (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Identidad_de_los_cuatro_cuadrados_de_Euler}{ea},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Euler's_four-square_identity}{en})
  \item
    Fatoração dos polinômios com raízes nos anéis comutativos. Lema: se
    $P(a)=0$ existe $Q$ tal que $P = (x-a) Q$. Demonstração:
    provar o caso $a=0$ e usar a substituição $x\mapsto
    y+a$ como um isomorfismo dos anéis de polinômios $A{[}x{]}
    \to A{[}y{]}$.
  \item
    Anel de polinômios sobre um domínio é também um domínio.
  \item
    \textbf{Lema}: número das raízes de um polinómio em um domínio
    (comutativo) é ao máximo grau dele.
  \item
    Resíduos quadraticos. Símbolo de Legendre.
  \item
    Lema de Lagrange: por cada primo $p$ existem inteiros $x,y$ tais
    que $1+x\^{}2+y\^{}2$ é divisível por $p$
  \item
    {[}!{]} Formulação do teorema: cada~subgrupo finito no grupo
    multiplicativo de corpo é cíclico. Logaritmo discreto. {[}gp:
    znprimroot, znlog, znorder{]}
    (+\href{https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-701-algebra-i-fall-2010/study-materials/MIT18_701F10_cyclic12.pdf}{"\textgreater demonstração})
  \item
    Corolário: números de forma 4k+3 não são somas de dois quadrados
  \item
    \textbf{Corolário}: a existência das raízes de (-1) modulo os primos
    de forma 4k+1.
  \item
    Partes inteiro e parte fracionaria dos racionais de Gauss
  \item
    Divisão com resto pelos inteiros de Gauss
  \item
    Corolário: qualquer ideal (finitamente gerado) dos inteiros de Gauss
    pode ser gerado por um só elemento. Análogos de máximo divisor comum
    e do lema de Bachet-Bezout.
  \item
    Teorema "natalino" de Fermat sobre da soma de dois quadrados. (!w:
    \href{https://gl.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Fermat_sobre_a_suma_de_dous_cadrados}{gl},
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Fermat_sobre_la_suma_de_dos_cuadrados}{es},
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_la_suma_de_dos_quadrats}{ca},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Fermat\%27s_theorem_on_sums_of_two_squares}{en})
    (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Proofs_of_Fermat\%27s_theorem_on_sums_of_two_squares}{+demonstrações})
  \item
    Formulação do
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Fermat-Lagrange}{teorema
    de Fermat-Lagrange}: toda número natural é soma de quatro quadrados
    de inteiros
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{20}{}{{[}05.13{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Grupos de quatérnios $Q\_8$ (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Quaternion_group}{en}) e
    $Q\_{24}$.
  \item
    Quatérnios inteiros de Hurwitz (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Cuaternión_de_Hurwitz}{es},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Hurwitz_quaternion}{en}).
  \item
    Divisão com resto pelos quatérnios de Hurwitz
  \item
    Corolário: cada ideal (finitamente gerado) (direito ou esquerdo) de
    anel dos quatérnios de Hurwitz é gerado por um elemento. Análogo de
    máximo divisor comum e do teorema de Bachet-Bezout pelos quatérnios
    de Hurwitz.
  \item
    Fim da demonstração do
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Fermat-Lagrange}{teorema
    de Fermat-Lagrange}.
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Subálgebras dos quatérnios de Hamilton
  \item
    A ação dos quatérnios não nulus no espaço euclideano
  \item
    Grupo Spin(3) = SU(2) = quatérnios unitários. Extensão central duplo
    de SO(3,R).
  \item
    Subgrupos finitos de SL(2,C), SU(2), SL(3,R), rotações SO(3,R),
    quatérnios.
  \item
    Relação entre estes grupos finitos e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Sólido_platónico}{sólidos
    platónicos} nas dimensões 3 e 4.
  \item
    Tetraedro e icositetracoron (24-cell)
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Icositetracoron}{es},
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/24-celle}{it},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Icositétrachore}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/24-cell}{en}).
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Icosaedro}{Icosaedro} e
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Dodecaedro}{dodecaedro},
    hecatonicosacoron (120-cell) (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Hecatonicosacoron}{es},
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Hecatonicosacoron}{ca},
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/120-celle}{it},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Hécatonicosachore}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/120-cell}{en}) e hexacosicoron
    (600-cell) (!w:
    \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Hexacosicoron}{,}
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/600-celle}{it},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Hexacosichore}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/600-cell}{en}).
  \item
    Formulação da classificação de Schläfli dos sólidos platónicos em
    todas dimenções.
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Bônus:
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Construção_de_Cayley-Dickson}{Construção
    de Cayley-Dickson}.
  \item
    Bônus: octónios e o plano de Fano
    $\mathbf{P}\^{}2(\mathbf{Z}/2)$.
  \item
    Bônus: Identidade de Degen de 8 quadrados (!w:
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Identità_degli_otto_quadrati_di_Degen}{it},
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Identité_des_huit_carrés_de_Degen}{fr},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Degen\%27s_eight-square_identity}{en}).
  \end{itemize}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Epimorfismos de anéis. Núcleos. Ideais. Anéis quociente.
  \item
    Exemplo: qualquer anel comutativo é um quociente de um anel de
    polinómios com coeficientes inteiros.
  \item
    Números de Gauss e números de Eisenstein como os quocientes do anel
    de polinómios.
  \item
    Morfismos de anel quociente.
  \item
    Correspondência entre os ideais do anel quociente A/I e os ideais
    que contem o ideal original I.
  \item
    Porque problema de fatoração do número primo em inteiros de Gauss é
    equivalente ao problema de redutibilidade de polinômio x\^{}2+1
    modulo primo
  \item
    Domínios X corpos. Ideais primos X ideais maximais.
  \item
    Domínios de ideais principais (anéis fatoraveis).
  \item
    Anéis euclideanos (anéis munídos com função de norma e divisão com
    resto)
  \item
    Euclidianidade dos anéis de inteiros, polinímios univariaveis sobe
    um corpo, inteiros de Gauss e de Eisenstein
  \item
    Teorema: cada anel euclideano é um domínio de ideais principais
  \end{itemize}

  \hfill\break
  maio 14: O último dia da submissão das soluções de G1.
\item
  \protect\hypertarget{21}{}{{[}05.18{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Submódulos, módulos quocientes, módulos cíclicos, geradores e
    relações, módulos finitamente gerados, módulos de torção.
  \item
    Geradores e relações dos módulos
  \item
    Forma normal de Frobenius (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Frobenius_normal_form}{en}).
  \item
    Forma normal de Smith (!w:
    \href{https://ca.wikipedia.org/wiki/Forma_normal_de_Smith}{ca},
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Smith_normal_form}{en}).
  \item
    Classificação dos módulos finitamente gerados sobre anéis
    euclideanos (ou, mais geralmente, sobre domínios de ideais
    principais)
  \item
    Corolário 1: classificação de grupos abelianos finitamente gerados
  \item
    Corolário 2: forma normal de Jordan
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{22}{}{{[}05.20{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Contagem de órbitas e um
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Burnside's_lemma}{lema} que não
    é de Burnside ou Pólya, mas sim de Cauchy e Frobenius
  \item
    Lembrança: centro, centralizadores, classes de conjugação
  \item
    Grupos finitos: formula de classes e suas aplicações
  \item
    Teoremas de Sylow
  \item
    Teorema de Cauchy
  \item
    Corolário: p-grupos têm centro não trivial
  \item
    Classificação dos grupos das ordens $p\^{}2$ e $p\^{}3$.
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorema_de_Wedderburn}{Teorema
    de Wedderburn}: cada anel de divisão finito é um corpo comutativo
  \end{itemize}

  \hfill\break
  maio 21: \textbf{data final de G1}
\item
  \protect\hypertarget{23}{}{{[}05.25{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Endomorfismo_de_Frobenius}{Morfismo
    de Frobenius}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teste_de_primalidade_de_Fermat}{Pequena
    teorema de Fermat}
  \item
    Grupo multiplicativo de resíduos e teorema de Euler
  \item
    Condição de primalidade baseada na teoremas de Euler e Fermat.
  \item
    \textbf{Lema}: cado resíduo é uma raiz de unidade. (e a prova sem
    uso de pequeno teorema de Fermat).
  \item
    Ordem dos elementos no grupo multiplicativo. {[}gp: znorder{]}
  \item
    \textbf{Lema+Exercício}: existência dos $(e,f)$ t.q. $ord(x\^{}e
    y\^{}f) = mmc(ord(x), ord(y))$.
  \item
    \textbf{Teorema}: cada~subgrupo finito no grupo multiplicativo de
    corpo é cíclico. {[}gp: znprimroot{]}
    (+\href{https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-701-algebra-i-fall-2010/study-materials/MIT18_701F10_cyclic12.pdf}{"\textgreater demonstração})
    Cf. \protect\hyperlink{19}{aula 19} para algumas aplicações.
  \item
    Lema: (-2) é quadrado módulo primos de forma $p = 8k+3$
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{24}{}{{[}05.27{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Grupo de Grothendieck de um monoide. Caso de monoide cancelativo, ou
    como construir os inteiros usando naturais.
  \item
    Corpo de frações de domínio de integridade, 2 propriedades e
    construção. (Como construir os racionais usando inteiros).
  \item
    Corpo de frações de subanel dum corpo: construção de frações X
    consideração de subcorpo gerado por subanel
  \item
    Exemplos: números racionais, funções racionais, corpos numéricos,
    corpos funcionais. Frações de números de Gauss, Eisenstein,
    Z{[}2i{]},Z{[}x{]},etc.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{25}{}{{[}06.01{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Operações com ideais: produto, interseção, soma infinita
  \item
    Cadeias crescentes dos ideais, ascendentes e descendentes
  \item
    ACC/DCC: as condições de (estabilização de) cadeias
    ascendentes/descendentes
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_noetheriano}{Anéis de Emmy
    Noether}: os que gozam ACC
  \item
    Exemplo de um anel não noetheriano (reusando a construção de anel
    livre): o anel de polinômios de infinitos variáveis $x\_1,
    x\_2,...$
  \item
    Teorema: os domínios dos ideais principais satisfazem ACC
  \item
    Lema: um quociente de um anel nötheriano é nötheriano também.
  \item
    Teorema: o anel de polinômios A{[}x{]} sobre um anel nötheriano é
    nötheriano também.
  \item
    Corolário: os anéis finitamente gerados são nötherianos.
  \item
    Divisibilidade e fatorações no linguagem dos ideais principais
  \item
    {[}?{]} Um exemplo de domínio de ideais principais, que não é
    euclideano
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Anel_artiniano}{Anéis de Emil
    Artin}: os que gozam DCC
  \item
    Anéis de series de Taylor sobre um corpo ou sobre um outro anel:
    classificação dos elementos invertíveis e todos os ideais (usando
    valoração)
  \item
    Exemplos de DIP não artinianos
  \item
    Álgebras de dimensão finita são anéis artinianos
  \item
    Anéis finitos são artinianos
  \end{itemize}

  \hfill\break
  {\sout{{[}06.03{]}} (junho 3)} - feriado
\item
  \protect\hypertarget{26}{}{{[}06.08{]}} Formulação dos problemas de
  G2.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Decomposições de polinômios
  \item
    Construção de polinômios irredutíveis
  \item
    {[}gp: factor{]}
  \item
    Uma demonstração de irredutibilidade de $Φ\_p(x) =
    (x\^{}p-1)/(x-1)$ em Z{[}x{]} por $p$ primo.
  \item
    Critério de Eisenstein
  \item
    Polígono de Newton
  \item
    Soma de Minkowski dos polígonos
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{27}{}{{[}06.10{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Extensão_de_grupo}{Extensões de
    grupos}
  \item
    Seções de morfismos e complementos de subgrupos
  \item
    Produto semidireto
  \item
    Extensões centrais
  \item
    Lembrança: grupos de Heisenberg (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Heisenberg_group}{en}). Cf.
    \protect\hyperlink{14}{aula 14} e exercício 3.10 @ AATA.
  \item
    Classificação de grupos de ordem ao máximo 15
  \item
    Bônus (só formulações):

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      grupos solvíveis (solúveis),
    \item
      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Hall_subgroup}{teorema de
      P.Hall sobre complementos}, {[}cf.
      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Schur–Zassenhaus_theorem}{teorema
      de Schur-Zassenhaus}{]},
    \item
      Lembrança da fim da \protect\hyperlink{17}{aula 17}:
      \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Feit–Thompson_theorem}{teorema
      de Feit-Thompson},
      \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Classificação_dos_grupos_simples_finitos}{classificação
      dos grupos simples finitos}
    \end{itemize}
  \item
    Series de composição
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Composition_series}{en}, teorema
    de Jordan-Hölder.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{28}{}{{[}06.15{]}}
\item
  \protect\hypertarget{29}{}{{[}06.17{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Produto tensorial
  \item
    Poderes tensoriais
  \item
    Ação de grupo simétrico $Σ(n)$ no poder tensorial
    $V\^{}{\otimes n}$.
  \item
    Invariantes e coinvariantes.
  \item
    Tensores simétricos.
  \item
    Tensores antissimétricos.
  \item
    Bônus: Dualidade de Schur-Weyl. Módulos de Schpecht.
  \item
    Álgebra de Grassman (álgebra externa)
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Exterior_algebra}{en}
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Álgebra_de_Clifford}{Álgebra de
    Clifford} e grupo Spin
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Spin_group}{en}
  \end{itemize}

  \hfill\break
  junho 22 - julho 8: \textbf{graus finais}
\item
  \protect\hypertarget{30}{}{{[}06.22{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Formas quadráticas binárias
  \item
    As órbitas da ação do grupo $GL(2,\mathbf{Z})$ no
    conjunto das formas quadráticas binárias inteiras
  \item
    Finitude das número de órbitas com discriminante fixo (usando ação
    de $SL(2,Z)$ no plano superior)
  \item
    Composição de Gauss de formas quadráticas binárias sobre inteiros
    com discriminante fixo (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Binary_quadratic_form\#Composition}{en}).
  \item
    Bônus: cubo de Bhargava (!w:
    \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Bhargava_cube}{en})
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Grupo_de_classes_do_ideal}{Grupo
    de classes de ideais}
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{31}{}{{[}06.24{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Resíduos quadráticos, símbolo de Legendre (2 definições), símbolo de
    Jacobi.
  \item
    A lei da reciprocidade quadrática e as suas demonstrações.
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{32}{}{{[}06.29{]}}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Representações complexas dos grupos finitos.
  \item
    Media e uma construção de uma métrica hermitiana invariante.
  \item
    Álgebra de um grupo.
  \item
    Representação de grupo é um representação de álgebra de grupo.
  \item
    Decomposição de álgebra de um grupo em soma dos álgebras matriciais.
  \item
    Centro de álgebra de um grupo
  \end{itemize}
\item
  \protect\hypertarget{33}{}{{[}07.01{]}} Álgebra computacional.
  Complexidade das computações.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Teste_de_primalidade_AKS}{Teste
    de primalidade AKS} (Agrawal-Kayal-Saxena,2002: "PRIMES is in P").
  \end{itemize}

  \hfill\break
  julho 1: O último dia da submissão das soluções de G2.
\item
  \protect\hypertarget{34}{}{{[}07.06{]}} Aplicação 1. Teoria de
  códigos. Os códigos da
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Categoria:Detecção_e_correção_de_erros}{detecção}
  e
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Código_de_correção_de_erro}{correção}
  de erros. Bônus:
  \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ternary_Golay_code}{Código de
  Golay ternário}.
\item
  \protect\hypertarget{35}{}{{[}07.08{]}} Aplicação 2. a
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Criptografia}{Criptigrafía} de
  \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Criptografia_de_chave_pública}{chave
  aberta}.\\
  julho 8: \textbf{fim das graus finais}
\end{enumerate}

